Title: The Other Body?

----

Vimeo: https://vimeo.com/398035698

----

Subtitle: Interview mit Raha Nejad

----

Featured: false

----

Author: Elisabeth Leopold für die Offensive Tanz für junges Publikum

----

Date: 2020-04-07

----

Text:

[
    {
        "attrs": [],
        "content": "Unser Fachtag \"The other body?\", veranstaltet von TANZKOMPLIZEN im Rahmen der Offensive Tanz, h\u00e4tte rassistische Strukturen im Tanz zum Thema gehabt und stand ganz am Anfang der Corona-Zeit. Er war die erste Veranstaltung, die wir absagen und auf unbestimmte Zeit verschieben mussten. Die Kamera, die an diesem 13. M\u00e4rz die Keynote Speech von Nora Amin aufzeichnete, fing auch die beeindruckende Tanz-Performance von Raha Nejad inmitten eines leeren Raumes ein (Aufzeichnung oben). Wir nutzten die Gelegenheit, im Anschluss mit der deutsch-persischen T\u00e4nzerin und Choreografin per Call zu sprechen.",
        "id": "_4rh4alykn",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "<strong>Raha, wie gehst du mit der aktuellen Situation um, fallen f\u00fcr dich auch gerade viele Jobs weg?</strong>",
        "id": "_1bsaewiba",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "Ich glaube, das ganze Leben f\u00e4llt gerade weg. Es hat schon vorher begonnen, dass viele Veranstaltungen ausgefallen sind. Aber ich dachte auch, das schaffen wir. K\u00fcnstler*innen sind ja generell \u00dcberlebensk\u00fcnstler*innen. Es hat mich dann aber doch sehr getroffen, als der Fachtag im Rahmen der Offensive Tanz ausfiel, der f\u00fcr mich pers\u00f6nlich \u00e4u\u00dferst wichtig war. Es war ein sehr emotionaler, krasser Tag. Die Performance vor dem leeren Raum in der Schillertheater Werkstatt zu machen \u2013 ich wei\u00df nicht genau, was es war. Dieses Gef\u00fchl ist ja keines, das man kontrollieren kann. Und der jeweilige Song, der gespielt wird, macht auch etwas mit mir.",
        "id": "_jxy3y0mp7",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "<strong>Du sprichst die Musik an, wie hast du sie ausgew\u00e4hlt?</strong>",
        "id": "_dt3mtrev5",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "Das sind die \u201eVier Jahreszeiten\u201c von Vivaldi. Ich arbeite generell gerne mit klassischer Musik, habe fr\u00fcher viel Geige und Saxophon gespielt. Musik ist extrem wichtig f\u00fcr mich, vor allem in der Arbeit als Solistin. Die vier Jahreszeiten habe ich wegen ihrer Steigerung ausgew\u00e4hlt. Die \u201eVier Jahreszeiten\u201d von Vivaldi \u2013 Es ist ein trauriges St\u00fcck, aber diese Traurigkeit \u00f6ffnet sich dann, sodass man in die Freiheit gehen m\u00f6chte. Und so f\u00fchlt sich das f\u00fcr mich auch an. Also ganz plakativ gesagt.",
        "id": "_9ncrclaje",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "<strong>Du arbeitest mit vielen unterschiedlichen Tanzrichtungen, bist f\u00fcr deine Vielseitigkeit bekannt. Wie denkst du \u00fcber diese Einteilungen von Stilen?</strong>",
        "id": "_v1uohpqmh",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "Umso mehr sich eine T\u00e4nzer*in mit verschiedenen Richtungen auseinandersetzt, desto mehr entwickelt sich auch der eigene Tanz weiter. Als junges M\u00e4dchen war es f\u00fcr mich sehr wichtig, alles machen zu k\u00f6nnen, was ich machen m\u00f6chte. Man muss sich auch erstmal mit einer Sache auseinandersetzen, um sagen zu k\u00f6nnen \u2013 ok, das habe ich verstanden. Dann gehst du weiter zu etwas anderem. Ich war immer gerne jemand der umherspringt zwischen unterschiedlichen Stilen. Aber HipHop, also urbaner Tanz, das war immer meine Priorit\u00e4t. Und dann ist da nat\u00fcrlich auch mein Background den ich mitbringe, meine Wurzeln. Ich denke, wir alle sind viel zu sehr damit besch\u00e4ftigt in Boxen zu denken. Und an eine Richtung. Das geht nicht. Es gibt nicht nur eine Richtung.",
        "id": "_gvjtmd820",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "<strong>Du bist auch im Ausbildungskontext t\u00e4tig, wie vermittelst du Tanz?</strong>",
        "id": "_9o4j14gxu",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "Ich unterrichte neben der Arbeit in der Tanzschule, auch am Gymnasium, also in einer Schul-AG. Das ist nat\u00fcrlich etwas ganz anderes. Da kann ich nicht erwarten, dass alle gro\u00dfe K\u00fcnstler*innen werden wollen. Nein, aber ich muss es so vermitteln, dass sie wissen worum es im Tanz geht.",
        "id": "_36kz2cl5e",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "<strong>Worum geht es im Tanz (lachen)?</strong>",
        "id": "_mqxkbnopp",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "Im Tanz geht es erstmal darum zu verstehen, welches Gef\u00fchl der T\u00e4nzer / die T\u00e4nzerin vermitteln m\u00f6chte. Um das Offen-Sein und Beobachten, was Tanz mit dir macht.",
        "id": "_zjeaqkx67",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "Offenheit ist ein ganz wichtiges Wort in diesem Kontext.",
        "id": "_32yr2crzr",
        "type": "blockquote"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "",
        "id": "_rdjl365cf",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "Ich will etwas weitergeben. Musikalit\u00e4t und die Stilistiken, die es gibt. Sowie den Freiraum, den wir haben, um diese Stilistiken zu vermischen. Das ist es ja auch, was ich den Kindern weitergeben m\u00f6chte. Das, was du machst \u2013 das bist du. Beim Tanzen kreierst du deine eigene Base, dein eigenes Umfeld. Wie du das r\u00fcberbringen m\u00f6chtest, das hast du selbst in der Hand. Tanz bereichert, es ist eine Medizin. W\u00fcrden wir das in dieser aktuellen Situation gerade nicht haben, w\u00e4re das sehr schwer. K\u00fcnstler*innen haben das Gl\u00fcck, auf etwas zur\u00fcckgreifen zu k\u00f6nnen, was Freude im Leben bringt. Das ist viel wert. Auch gerade an so einem Tag, wie dem des ausgefallen Fachtags, als wir von der Schillertheater Werkstatt nach Hause gingen. Ich war sehr traurig. Es war eine Mischung aus Traurigkeit, aber irgendwo auch Zartheit. Aus Traurigkeit und Gl\u00fccklich-Sein, dar\u00fcber, dass ich machen darf, was ich mache. Ich habe das Gef\u00fchl, dass K\u00fcnstler*innen auch gerade eine besondere Stimme bekommen, in dieser Situation. Wir leben ja davon uns zu pr\u00e4sentieren und es ist die Kunst, das einfach aussehen zu lassen. Aber da steckt eine ganz andere Arbeit dahinter.",
        "id": "_c6y04tugu",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "<strong>Ich finde sch\u00f6n was du ansprichst, dass es im Tanz vor allem um Offenheit geht. H\u00e4ngt das f\u00fcr dich auch mit der Bek\u00e4mpfung von Rassismus im Tanz, der Schule, dem Alltag zusammen?</strong>",
        "id": "_825trmo3v",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "Ich kann die Offenheit, die Freiheit, die durch Tanz entsteht, dazu nutzen, dass es mir besser geht. Das sch\u00fctzt mich. Ob es sich dabei um Schutz vor Rassismus handelt oder jeglichen anderen Konflikten, die man im Leben hat.",
        "id": "_z71g8p0gg",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "Ich kann nicht vermeiden, dass ich Ausl\u00e4nderin bin. Aber als K\u00fcnstlerin kann ich ein Statement setzen.",
        "id": "_2xytfbx38",
        "type": "blockquote"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "",
        "id": "_wksiq1fl0",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "F\u00fcr mich als Perserin hat Freiheit auch im Spiel mit dem Haar eine ganz wichtige Bedeutung. Denn wir m\u00fcssen unser Haar bedeckt halten, und gerade damit spiele ich. Ich mache das nicht als Provokation, sondern ich pr\u00e4sentiere mich wie ich bin. Man kommt als Person nach vorne, als Frau, als S\u00fcdl\u00e4nderin.",
        "id": "_g7sz5ody4",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "<strong>Hast du eine Vision vom Tanz? Ein Gef\u00fchl, wo es hingehen k\u00f6nnte?</strong>",
        "id": "_cax6l5atu",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "Ich finde, dass wir jetzt gerade Zeit haben dar\u00fcber nachzudenken wie diese Vision vom Tanz aussehen kann. Es ist eine Pause, in der man reflektieren kann, in welche Richtung man sich entwickeln will. Das ist leichter gesagt als getan. Ich denke, die Vision lautet f\u00fcr viele auch, einfach so weiter zu machen wie bisher, aber vielleicht mit anderen, oder klareren Augen. In der Schillertheater Werkstatt war das f\u00fcr mich ein sehr bewusster Moment. Es war, als tanze ich das letzte Mal f\u00fcr eine lange Zeit.",
        "id": "_pbuggc9fo",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": {
            "guid": "/pages/articles+video/files/image00002.jpeg",
            "src": "https://offensive-tanz.de/media/pages/articles/video/-510819049-1586443699/image00002.jpeg",
            "id": "articles/video/image00002.jpeg",
            "ratio": 1.4996911673872761472381398561992682516574859619140625,
            "caption": "Raha Nejad, Foto: \u00a9 Anelia Janeva"
        },
        "content": "",
        "id": "_ly9474m1r",
        "type": "image"
    }
]

----

Subtext: 