Title: Kulturbus

----

Vimeo: 

----

Text: [{"content":{"level":"h2","text":"Offensive Kulturbus"},"id":"ffb13fea-c834-4d05-8459-732f30d01878","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"text":"<p><strong>Mit der Offensive Kulturbus fahren wir Kinder und Jugendliche kostenfrei und sicher von der Schule oder Kita ins Theater und wieder zur\u00fcck.<\/strong><\/p>"},"id":"0ca79837-983e-4755-9395-a2e9e6bf9b98","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"text":"<p>In Kooperation mit \u00fcber 40 Berliner Spielorten f\u00fcr junges Publikum erm\u00f6glichen wir Schulen und Kitas einen kostenfreien Transport zum Kulturort.<\/p><p>Unser Ziel ist es, Kindern und Jugendlichen einen barrierearmen und gleichberechtigten Zugang zu Kunst und Kultur zu erm\u00f6glichen. Wir richten uns mit der Offensive Kulturbus besonders an solche Bildungseinrichtungen, deren Lage und Anbindung den Besuch von Vorstellungen erschwert oder verhindert. Wir gew\u00e4hrleisten au\u00dferdem in Zeiten hohen Infektionsgeschehens gemeinschaftliche Kulturerlebnisse, da die Kinder w\u00e4hrend der Fahrten wie auch w\u00e4hrend der Vorstellungen dieselben Kohorten bilden wie in den Bildungseinrichtungen.\u00a0<\/p><p>Im Schuljahr 2021\/22 wurden 15.000 Sch\u00fcler*innen und Kita-Kinder von den Busunternehmen BVB.net und DB Regio Bus Ost transportiert.\u00a0<\/p><p>Die Mittel f\u00fcr das Projekt OFFENSIVE KULTURBUS werden aus dem Berlin-Mobilit\u00e4tsfonds der Senatsverwaltung f\u00fcr Kultur und Europa bereitgestellt.\u00a0<\/p>"},"id":"c1811f40-3349-4046-aa0e-24e6af6a5679","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"location":"kirby","image":[],"src":"","alt":"","caption":"","link":"","ratio":"","crop":"false"},"id":"94939542-dde5-4739-8a0b-50ed0b32ab3d","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"level":"h2","text":"Wie l\u00e4uft die Buchung ab?"},"id":"598529d0-8f73-4292-b402-46d60ed3af3d","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"text":"<p>Wenn Sie eine Fahrt mit dem Kulturbus buchen m\u00f6chten, kontaktieren Sie bitte den Kulturort Ihrer Wahl. Buchen Sie dort den Vorstellungsbesuch f\u00fcr Ihre Gruppe mit dem Hinweis \u201eBef\u00f6rderung mit dem Kulturbus erw\u00fcnscht\u201c.<\/p><p>Der Kulturort setzt sich mich uns in Verbindung, wir pr\u00fcfen Ihren Wunsch anhand verschiedener Kriterien und stellen Ihnen und Ihrer Gruppe je nach Verf\u00fcgbarkeit einen Bus zur Verf\u00fcgung.<\/p>"},"id":"4e036ea2-6569-4ab4-be49-646654a4c3b5","isHidden":false,"type":"text"},{"content":{"level":"h2","text":"Welche Kulturstandorte sind dabei?"},"id":"1d76a63a-0e0a-49fd-973d-c95335f2cea5","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"text":"<ul><li><strong><a href=\"https:\/\/astrid-lindgren-buehne.fez-berlin.de\/\" rel=\"noopener noreferrer\">Astrid-Lindgren-B\u00fchne im FEZ<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"http:\/\/www.atzeberlin.de\/seiten\/home\/seiten\/aktuell.php\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Atze Musiktheater<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/www.berliner-philharmoniker.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Berliner Philharmoniker<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/www.brotfabrik-berlin.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Brotfabrik<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/centre-francais.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Centre Fran\u00e7ais de Berlin<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"http:\/\/www.das-weite-theater.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">DAS WEITE THEATER<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/www.deutschestheater.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Deutsches Theater<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/dock11-berlin.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">DOCK 11 EDEN*****<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/jungesfeld.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">FELD \u2013 Theater f\u00fcr junges Publikum<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/theater-treptower-park.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Figurentheater Grash\u00fcpfer<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/www.grips-theater.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">GRIPS Theater<\/a><\/strong>\u2028<br>GRIPS Theater HansaplatzGRIPS Theater im Podewil<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/www.hebbel-am-ufer.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">HAU Hebbel am Ufer<\/a><\/strong><br>HAU 1<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/www.kindermusiktheater-berlin.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">KinderMusikTheater e.V.<\/a><\/strong><br>Circus Schatzinsel<br>Dorfkirche Staaken<br>Ernst Reuter Saal<br>Fontanehaus<br>Fuchsbau<br>Gemeinschaftshaus Gropiusstadt<br>Gemeinschaftshaus Lichtenrade<br>Theatersaal WunderKinder<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/www.konzerthaus.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Konzerthaus Berlin<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/kulturhaus-spandau.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Kulturhaus Spandau<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"http:\/\/morphtheater.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">MORPHTHEATER<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/platypus-theater.de\/de\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Platypus Theater<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/purple-tanzfestival.de\/de\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">PURPLE \u2013 Internationales Tanzfestival f\u00fcr junges Publikum<\/a><\/strong><br>Jugendtheaterwerkstatt Spandau<br>Statthaus B\u00f6cklerpark<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/www.rsb-online.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Rundfunk-Sinfonieorchester Berlin (RSB)<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/schaubude.berlin\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Schaubude Berlin<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/tanzkomplizen.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">TANZKOMPLIZEN<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/www.theater-on.de\/aktuell\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Theater o.N.<\/a><\/strong><\/li><li><a href=\"https:\/\/www.parkaue.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">T<\/a><strong><a href=\"https:\/\/www.parkaue.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">heater an der Parkaue \u2013 Junges Staatstheater Berlin<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"http:\/\/www.theater-der-kleinen-form.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Theater der kleinen Form<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/www.theater-jaro.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Theater JARO<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/www.theater-morgenstern.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Theater Morgenstern<\/a><\/strong><\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/www.theater-strahl.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Theater Strah<\/a><\/strong>l<br>Biesdorfer Parkb\u00fchne<br>Die Wei\u00dfe Rose<br>Freilichtb\u00fchne Wei\u00dfensee<br>Halle Ostkreuz<br>Probeb\u00fchne<br>Schloss und Gutshof Britz<\/li><li><strong><a href=\"https:\/\/www.uferstudios.com\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">Uferstudios f\u00fcr zeitgen\u00f6ssischen Tanz<\/a><\/strong><\/li><\/ul>"},"id":"f1234f62-c621-4c8b-ba51-dce61baf373d","isHidden":false,"type":"list"},{"content":{"level":"h2","text":"Kontakt"},"id":"794fd731-4600-45d9-9ac6-c8c5b0eaee7a","isHidden":false,"type":"heading"},{"content":{"text":"<p>Weitere Informationen zum Projekt und dem Anmeldeprozedere \u00fcber <a href=\"mailto:kulturbus@offensive-tanz.de\">kulturbus@offensive-tanz.de <\/a>\u00a0<\/p><p><\/p>"},"id":"7f50990e-c63f-4a16-ac2e-e36d775c10bf","isHidden":false,"type":"text"}]

----

Logos: [{"content":{"logo":["logo-1.svg"],"link":"https:\/\/www.heimannundschwantes.de","text":"Heimann"},"id":"b2d3f07f-ae38-4ebc-b548-5e2e822d2cf4","isHidden":false,"type":"button"},{"content":{"logo":["logo-2.svg"],"link":"https:\/\/getkirby.com\/docs\/cookbook\/content\/filtering","text":"sss"},"id":"95c5a54a-d2ed-4e9a-9a82-9e102a4d9e34","isHidden":false,"type":"button"},{"content":{"logo":[],"link":"https:\/\/www.heimannundschwantes.de","text":"fsgfsgf\u201a"},"id":"24e951dc-028e-4061-9a62-292a09887f14","isHidden":false,"type":"button"}]

----

Subtext: 

----

Subtitle: 

----

Featured: false