Title: Ãœber uns

----

Gallery:

- project-01.jpg
- project-03.jpg
- project_04.jpg
- c2-0306_foto_david-beecroft_fragil.jpg

----

About:

[
    {
        "attrs": [],
        "content": "Wer wir sind",
        "id": "_bih83u3cn",
        "type": "h1"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "Die <strong>Offensive Tanz f\u00fcr junges Publikum Berlin</strong> entwickelt innovative Tanzformate f\u00fcr junges Publikum zwischen 0 und 18 Jahren und setzt dabei vorrangig auf Produktion, Vernetzung und Vermittlung. Bei dem auf zwei Jahre angelegten Projekt handelt es sich um einen Zusammenschluss von vier lokal, national und international agierenden Partnern der zeitgen\u00f6ssischen Tanz- und Theaterszene f\u00fcr Kinder und Jugendliche: PURPLE \u2013 Internationales Tanzfestival f\u00fcr junges Publikum, TANZKOMPLIZEN, Theater STRAHL und Theater o.N. Durch die B\u00fcndelung ihrer professionellen Kompetenzen und die Schaffung nachhaltiger k\u00fcnstlerischer Kooperationen, erh\u00e4lt der Tanz f\u00fcr junges Publikum in der Berliner \u00d6ffentlichkeit eine st\u00e4rkere Pr\u00e4senz und wird nachhaltig als Kunstform etabliert.",
        "id": "_Tq7ExzUVy",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "\u00dcber den Projektzeitraum hinweg werden insgesamt sechs Inszenierungen mit jeweils eigenen Themenschwerpunkten entwickelt. Eine recherchebasierte Herangehensweise sowie ein hoher k\u00fcnstlerischer Anspruch bilden die gemeinsame Basis der Produktionen. Ein zentrales Element des Projektes ist die professionelle Vernetzung mit relevanten Institutionen, Ausbildungsst\u00e4tten, Schulen, Szenen und Festivals. Drei Symposien zu jeweils unterschiedlichen Themen fungieren in diesem Zusammenhang als Plattform f\u00fcr einen lebendigen Austausch zwischen K\u00fcnstler*innen, Fachpublikum und jungen Zuschauer*innen. Diverse Workshops bieten Lehrer*innen, Eltern und Erzieher*innen dar\u00fcber hinaus die M\u00f6glichkeit, sich zum Thema Tanzkunst weiterzubilden. Weiterhin werden mit unterschiedlichen Formaten wie zum Beispiel einem Fachtag zum Thema Rassismus sowie k\u00fcnstlerischen Begegnungsprojekten, die M\u00f6glichkeiten eines inklusiven Ansatzes erkundet.",
        "id": "_aw1vya99o",
        "type": "paragraph"
    }
]

----

Mission:

[
    {
        "attrs": [],
        "content": "Unsere Mission",
        "id": "_m7ckk21cj",
        "type": "h2"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "Mit Hilfe zahlreicher Initiativen und Projekte sowie intensiver Vernetzungsarbeit erf\u00e4hrt die Kunstform Tanz zunehmend an Pr\u00e4senz in der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung. Auch f\u00fcr Kinder und Jugendliche haben Bewegung und Bewusstmachung des eigenen K\u00f6rpers in den letzten Jahren stark an Bedeutung gewonnen. Das reine Zuschauen, die Perzeption von Tanz ist jedoch noch immer eher unpopul\u00e4r, was unter anderem an Missverst\u00e4ndnissen \u00fcber die Kunstform Tanz und daraus resultierenden Ber\u00fchrungs\u00e4ngsten liegt.",
        "id": "_O5ZRh9jS6",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "Die <strong>Offensive Tanz f\u00fcr junges Publikum Berlin</strong> hat es sich vor diesem Hintergrund zur Aufgabe gemacht, Barrieren abzubauen, neue Zug\u00e4nge zu schaffen, den Tanz als Kunstform positiv zu konnotieren und somit f\u00fcr Kinder und Jugendliche zwischen zwei und 18 Jahren als Theaterangebot und wertvolle \u00e4sthetische Erfahrung zu etablieren \u2013 jenseits von Sprachbarrieren und unabh\u00e4ngig vom Bildungshintergrund.",
        "id": "_ouof3T1Js",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "Durch die Entwicklung innovativer Formate erm\u00f6glicht die <strong>Offensive Tanz f\u00fcr junges Publikum Berlin</strong> die kritische Auseinandersetzung mit K\u00f6rperbildern: Was kann der K\u00f6rper auf der B\u00fchne und was kann der eigene? Der Fokus liegt auf der Sensibilisierung der Wahrnehmung sowie St\u00e4rkung der Intuition. Dar\u00fcber hinaus wird das freigeistige Interpretieren, Hinterfragen und demokratische Denken angeregt: Jede*r Einzelne sieht und f\u00fchlt beim Zuschauen etwas Anderes, wobei all diese Deutungen ihre Berechtigung haben. Ziel ist es, einen Gestaltungsprozess in Gang zu bringen, in dem diverse gesellschaftliche und \u00e4sthetische Perspektiven koexistieren und der ein gemeinsames Handeln in unterschiedlichen Spiel-und Rezeptionsr\u00e4umen erm\u00f6glicht.",
        "id": "_xuRbWXIEL",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "Tanz als universelle Ausdrucksform steht f\u00fcr Offenheit im Denken und Wahrnehmen. Die <strong>Offensive Tanz f\u00fcr junges Publikum Berlin</strong> erm\u00f6glicht den gemeinsamen Austausch \u00fcber das Gesehene und schafft hierf\u00fcr gesch\u00fctzte R\u00e4ume. Wir positionieren als Mitglied der <a href=\"https://www.dievielen.de\">\"Die Vielen\"</a> uns klar gegen jegliche Form von Diskriminierung und unterst\u00fctzen die Pluralit\u00e4t der Gesellschaft sowie die Freiheit der Kunst.",
        "id": "_UFOebUaw8",
        "type": "paragraph"
    }
]

----

Partners:

[
    {
        "attrs": [],
        "content": "Die Projektpartner",
        "id": "_81nb7x8cw",
        "type": "h2"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "F\u00fcr die <strong>Offensive Tanz f\u00fcr junges Publikum Berlin</strong> haben sich vier lokal, national und international agierende Partner der zeitgen\u00f6ssischen Tanz- und Theaterszene f\u00fcr Kinder und Jugendliche zusammengeschlossen:",
        "id": "_5jkqaz4fp",
        "type": "paragraph"
    }
]

----

Sponsors:

[
    {
        "attrs": [],
        "content": "F\u00f6rdermodell und F\u00f6rderer",
        "id": "_xwtbazl5m",
        "type": "h2"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "Die <strong>Offensive Tanz f\u00fcr junges Publikum Berlin</strong> ist ein Kooperationsprojekt von vier Berliner Partnern aus der Tanz- und Theaterszene f\u00fcr Kinder und Jugendliche: PURPLE \u2013 Internationales Tanzfestival f\u00fcr junges Publikum, TANZKOMPLIZEN, Theater STRAHL und Theater o.N. Es wird gef\u00f6rdert durch TANZPAKT Stadt-Land-Bund aus Mitteln der Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien sowie das Land Berlin aus Mitteln der Senatsverwaltung f\u00fcr Kultur und Europa.",
        "id": "_9GDysLnXj",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "TANZPAKT Stadt-Land-Bund ist eine gemeinsame Initiative von Kommunen, Bundesl\u00e4ndern und der Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien zur Exzellenzf\u00f6rderung im Tanz. Aus insgesamt 29 Projekteintr\u00e4gen aus 10 Bundesl\u00e4ndern w\u00e4hlte die Jury im M\u00e4rz 2019 sieben Projekte zur F\u00f6rderung aus und erm\u00f6glichte somit der <strong>Offensive Tanz f\u00fcr junges Publikum Berlin</strong> den Start in das auf zwei Jahre angelegte Projekt.",
        "id": "_aSAMxZltN",
        "type": "paragraph"
    }
]

----

Logos: 

----

Assets:

- logo-01-tanzpakt.svg
- logo-02-bkm.svg
- logo-03-berlin.svg

----

Logo:

- logo-bkm.png
- logo-senat.png
- logo-tanzpakt.png

----

Partner:

[
    {
        "attrs": [],
        "content": "Die Partner",
        "id": "_s3n16dgbv",
        "type": "h2"
    }
]

----

Text:

[
    {
        "attrs": [],
        "content": "Wer wir sind",
        "id": "_qbmpk1iw4",
        "type": "h2"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "Die \u201eOffensive Tanz f\u00fcr Junges Publikum Berlin\u201c entwickelt innovative Tanzformate f\u00fcr junges Publikum zwischen zwei und 18 Jahren und setzt dabei vorrangig auf Produktion, Vernetzung und Vermittlung. Bei dem auf zwei Jahre angelegten Projekt handelt es sich um einen Zusammenschluss von vier lokal, national und international agierenden Partnern der zeitgen\u00f6ssischen Tanz- und Theaterszene f\u00fcr Kinder und Jugendliche: PURPLE \u2013 Internationales Tanzfestival f\u00fcr junges Publikum, TANZKOMPLIZEN, Theater STRAHL und Theater o.N. Durch die B\u00fcndelung ihrer professionellen Kompetenzen und die Schaffung nachhaltiger k\u00fcnstlerischer Kooperationen, erh\u00e4lt der Tanz f\u00fcr junges Publikum in der Berliner \u00d6ffentlichkeit eine st\u00e4rkere Pr\u00e4senz und wird nachhaltig als Kunstform etabliert.",
        "id": "_YypB6wr15",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "\u00dcber den Projektzeitraum hinweg werden insgesamt sechs B\u00fchnenformate mit jeweils eigenen Themenschwerpunkten entwickelt. Durch recherchebasiertes Arbeiten und den Anspruch auf besondere k\u00fcnstlerische Qualit\u00e4t entstehen hochwertige Produktionen. Ein zentrales Element des Projektes bildet die professionelle Vernetzung mit relevanten Institutionen, Ausbildungsst\u00e4tten, Schulen, Szenen und Festivals. Drei Symposien zu jeweils unterschiedlichen Themen fungieren in diesem Zusammenhang als Plattform f\u00fcr einen lebendigen Austausch zwischen K\u00fcnstlern, Fachpublikum und jungen Zuschauern. In diversen Workshops k\u00f6nnen Lehrer*in, Eltern und Erzieher*innen dar\u00fcber hinaus die Gr\u00fcnde f\u00fcr Tanz als k\u00fcnstlerisches Erziehungselement erfahren. Besucherbefragungen und Publikumsforschung untermauern den Anspruch des Projektes, den Tanz f\u00fcr junges Publikum als Kunstform zukunftsf\u00e4hig zu gestalten und nachhaltig in der Berliner \u00d6ffentlichkeit zu etablieren.",
        "id": "_Qhuqs6i50",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "Mission Statement",
        "id": "_4u2g2234j",
        "type": "h2"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "Mit Hilfe zahlreicher Initiativen und Projekte sowie intensiver Vernetzungsarbeit erf\u00e4hrt die Kunstform Tanz zunehmend an Pr\u00e4senz in der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung. Auch f\u00fcr Kinder und Jugendliche haben Bewegung und Bewusstmachung des eigenen K\u00f6rpers in den letzten Jahren stark an Bedeutung gewonnen. Im Vergleich zum Sprechtheater ist das reine Zuschauen, die Perzeption von Tanz jedoch noch immer eher unpopul\u00e4r, was unter anderem auf den h\u00f6heren Abstraktionsgrad zur\u00fcckgef\u00fchrt wird, der dem Tanz f\u00e4lschlicherweise anhaftet. <br><br>Die \u201eOffensive Tanz f\u00fcr Junges Publikum Berlin\u201c hat es sich vor diesem Hintergrund zur Aufgabe gemacht, Barrieren abzubauen, neue Zug\u00e4nge zu schaffen, den Tanz als Kunstform positiv zu konnotieren und somit f\u00fcr Kinder und Jugendliche zwischen zwei und 18 Jahren als echte Alternative zum Theater zu etablieren \u2013 jenseits von Sprachbarrieren und unabh\u00e4ngig vom Bildungshintergrund.",
        "id": "_yvBzb0Wf5",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "Durch die Entwicklung innovativer Formate erm\u00f6glicht die \u201eOffensive Tanz f\u00fcr Junges Publikum Berlin\u201c die kritische Auseinandersetzung mit K\u00f6rperbildern und stellt eine klare Abgrenzung zum Sprechtheater her: Was kann der K\u00f6rper auf der B\u00fchne und was kann der eigene? Der Fokus liegt auf der Sensibilisierung der Wahrnehmung sowie St\u00e4rkung der Intuition. Dar\u00fcber hinaus wird das freigeistige Interpretieren, Hinterfragen und demokratische Denken angeregt: Jeder Einzelne sieht und f\u00fchlt beim Zuschauen etwas anderes, wobei all diese Deutungen ihre Berechtigung haben.",
        "id": "_Q9aW5ghQY",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "Bevor der Mensch geht, tanzt er",
        "id": "_iyj1afe5p",
        "type": "blockquote"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "F\u00fcr Diversit\u00e4t und Offenheit",
        "id": "_801upkxti",
        "type": "h2"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "Tanz als universelle Ausdrucksform steht somit f\u00fcr Diversit\u00e4t und Offenheit. Die \u201eOffensive Tanz f\u00fcr Junges Publikum Berlin\u201c erm\u00f6glicht den gemeinsamen Austausch \u00fcber das Gesehene und schafft hierf\u00fcr gesch\u00fctzte R\u00e4ume. Sie positioniert sich klar gegen jegliche Form von Diskriminierung und unterst\u00fctzt die Pluralit\u00e4t der Gesellschaft sowie die Freiheit der Kunst (siehe auch \u201eErkl\u00e4rung der Vielen\u201c).",
        "id": "_h6fv0EbEi",
        "type": "paragraph"
    },
    {
        "attrs": [],
        "content": "",
        "id": "_6ibrlyhjb",
        "type": "paragraph"
    }
]